\documentclass[german,pagemark,stamp]{sdaps}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\author{CoderDojo Karlsruhe}
\title{Umfrage für die Teilnehmer}

\begin{document}
\begin{questionnaire}
    \section{Allgemein}
    \begin{choicequestion}[3]{An wie vielen CoderDojo Treffen (einschliesslich diesem) hast du teilgenommen?}
        \choiceitem{Dies ist mein erstes Treffen}
        \choiceitem{2}
        \choiceitem{3-5}
        \choiceitem{5-10}
        \choiceitem{mehr als 10}
    \end{choicequestion}

    \singlemark{Bringst du einen Computer mit ins Dojo?}{nie}{immer}

    \singlemark{Wie findest du die Länge der Treffen?}{viel zu lang}{viel zu kurz}

    \begin{choicequestion}[3]{Wie findest du den Termin?}
        \choiceitem{Freitag ist gut}
        \choiceitem{Lieber am Samstag}
        \choiceitem{Lieber am Sonntag}
        \choiceitemtext{1.2cm}{3}{\checkbox*~Lieber an einem anderen Wochentag}
    \end{choicequestion}

    \singlemark{Wie findest du die Uhrzeit?}{zu früh}{zu spät}

    \textbox*{1.2cm}{Falls zutreffend, welche Uhrzeit wäre dir lieber?}

    \singlemark{Wie findest du den Raum?}{zu groß}{zu klein}

    \singlemark{Wie findest du den Ort?}{sehr schlecht zu erreichen}{sehr gut zu erreichen}

    \section{Inhalt}
    \begin{choicequestion}[3]{Mit was hast du dich beschäftigt? (Mehrere Antworten möglich)}
        \choiceitem{Scratch}
        \choiceitem{Python}
        \choiceitem{HTML}
        \choiceitemtext{1.2cm}{3}{Anderes:}
    \end{choicequestion}

    \singlemark{Wie findest du die Schwierigkeit?}{viel zu schwer}{viel zu leicht}

    \singlemark{Möchtest du mehr theoretisches Hintergrundwissen?}{sehr viel weniger}{sehr viel mehr}

    \textbox*{1.2cm}{Hast du ein Wunschthema, das behandelt werden soll?}

    \begin{choicequestion}[3]{Mit was möchtest du dich in Zukunft beschäftigen? (Mehrere Antworten möglich)}
        \choiceitem{Scratch}
        \choiceitem{Python}
        \choiceitem{HTML}
        \choiceitemtext{1.2cm}{3}{Anderes:}
    \end{choicequestion}

    \section{Mentoren}
    \begin{markgroup}{Wie bewertest du die Mentoren?}
        \markline{Können mir bei meinen Problemen helfen}{sehr gut}{sehr schlecht}
        \markline{Freundlichkeit}{sehr freundlich}{sehr unfreundlich}
        \markline{Insgesamt}{sehr gut}{sehr schlecht}
    \end{markgroup}

    \section{Sonstiges}
    \textbox{5cm}{Hast du Verbesserungsvorschläge?}

    \textbox{5cm}{Hier hast du Platz für sonstige Kommentare:}
\end{questionnaire}
\end{document}

